［精神健康］發夢抗爭既你唔知點行落去既話...

對於在六月中香港社會發生的悲劇，也許有些抗爭者對現今狀況有無力感，覺得「唔知點行落去」。希望能透過心理學的角度，讓各位能對離去的同伴有多一份的理解，並自我觀察一下有沒有同樣的感覺和想法。

這種「唔知點行落去」、「...都係咁架啦」的想法，都是緣於習得性無助 (Learned Helplessness)。習得性無助指經過了解事物間的因果關係，知道自身的行為無法對周圍造成的影響所得來的無助感。

曾經有心理學家用狗做有關的實驗。在第一個實驗中，第一組的狗被電流電擊時，牠們能壓桿停止電流，而第二組的狗無論做什麼都無法停止電流。在第二個實驗中，兩組狗被放到一個有障礙物的小屋裡。第一組的狗從第一個實驗中知道能靠自己找方法停止電流，因此在小屋裡遭受電擊時，牠們會找方法越過障礙物，離開電流的範圍；而第二組的狗從第一個實驗中知道自己無論多麼的努力也無法脫離電擊之痛，所以牠們只會躺在原地不動，消極的面對電流。

一次的經歷能影響狗對類似的事情時的反應，人亦如此。一百萬、二百萬人的遊行都無法推倒無理的政策時，抗爭者容易有習得性無助的感受。他們可能有以下的認知模式：

1. 個人化：「我去咗咁多次遊行都係咁㗎⋯⋯」
2. 普遍化：「無論再做啲咩，都唔會可行⋯⋯」
3. 永久化：「佢地一直都唔會聽我地既訴求，之後唔會再改變架啦⋯⋯」

這種認知模式會讓人產生不良的心理狀態，或會有抑鬱的症狀，甚至選擇放棄生命。認知模式能影響人的行為，所以當你察覺到自己有類似的想法時，請轉換一下你的認知模式，重新審視現狀。

1. 是否有其他外在因素影響：「去咗咁多次遊行都係咁，只係因為佢地太過厚顏無恥！」
2. 事件是否單一性：「遊行對於呢次未有成效，但總會有一個可行既方法！」
3. 事件是否短暫性：「呢一刻佢地選擇漠視民意，之後總有一日我地可以逼佢地正視民意！」

請大家好好照顧自己，才能打勝仗！

自我察覺對發夢抗爭既人好重要，
要留意自己既情緒既變動，先可以打持久戰！
-
心理人 看世界
希望用心理學既角度分析近排發夢抗爭既現象，
之後都會繼續寫多啲，等大家有健康既心理狀態去發夢！
有興趣就睇下啦：

-

趁而家被輪姦仲可以叫唔好就叫下反抗下啦，
遲d連叫都冇得叫！

有野想講都可以係到擺低架

不要對成功抗爭既希望太大，希望越大失望越大壓力更大，這是長期抗爭，很難短期內會得到成效，今天能做到的就做，但求心中無愧便可，大家加油